{
    "date": "0211",
    "dateDisplay": "11 February 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "hindi",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "'काला अक्षर भैंस बराबर' लोकोक्ति का सही अर्थ क्या है ?",
            "options": [
                "खूब लाभ होना",
                "निरक्षर",
                "तंग करना",
                "श्रेष्ठ समझना"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "निरक्षर"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "'चौराहा' शब्द कौन समास है ?",
            "options": [
                "द्वंद्व",
                "अव्ययीभाव",
                "द्विगु",
                "तत्पुरुष"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "द्विगु"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "'सुख' शब्द कौन लिंग है ?",
            "options": [
                "स्त्रीलिंग",
                "पुलिंग",
                "उभयलिंग",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "पुलिंग"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "'गृहस्थ' शब्द का विलोम क्या है ?",
            "options": [
                "स्थावर",
                "शिष्टाचार",
                "त्याज्य",
                "संन्यासी"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "संन्यासी"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "वल्लि अम्माल से कहाँ के डॉक्टर ने पाप्पाति को लेकर मदुरै जाने को कहा था?",
            "options": [
                "शहर के",
                "गाँव के",
                "पड़ोस के",
                "मैसूर के"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "गाँव के"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "'लड़का अगर कुछ उधम करता है तो उसे मना करने का हक मुझे नहीं?'- यह किसने कहा?",
            "options": [
                "मंगम्मा",
                "मंगम्मा का बेटा",
                "नंजम्मा",
                "रंगप्पा"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "मंगम्मा"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "'अक्तूबर' शब्द कौन संज्ञा है ?",
            "options": [
                "जातिवाचक",
                "भाववाचक",
                "समूहवाचक",
                "व्यक्तिवाचक"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "व्यक्तिवाचक"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "'जनता' शब्द में प्रत्यय है",
            "options": [
                "नता",
                "ता",
                "त",
                "नत"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "ता"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "'लौटकर आऊंगा फिर' शीर्षक कविता किनकी रचना है ?",
            "options": [
                "जीवनानंद दास",
                "वीरेन डंगवाल",
                "प्रेमघन",
                "कुँवर नारायण"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "जीवनानंद दास"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "'वह देखता है' – किस काल का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "वर्तमान कोल",
                "भूत काल",
                "भविष्यत काल",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "वर्तमान कोल"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "'राम खाता होगा।' यह किस काल का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "सामान्य वर्तमान",
                "संभाव्य वर्तमान",
                "संदिग्ध वर्तमान",
                "पूर्ण वर्तमान"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "संदिग्ध वर्तमान"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "'चक्रव्यूह' किनकी रचना है ?",
            "options": [
                "अनामिका की",
                "वीरेन डंगवाल की",
                "सुमित्रानंद पंत की",
                "कुँवर नारायण की"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "कुँवर नारायण की"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": " संयोग' शब्द का विलोम है",
            "options": [
                "संयम",
                "सबल",
                "सुलभ",
                "वियोग"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "वियोग"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "मछली छीनने की कोशिश कौन कर रहा था?",
            "options": [
                "पिताजी",
                "दीदी",
                "मग्गू",
                "संतू"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "संतू"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "'छत से उतरी हुई लता' - किस कारक का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "अपादान कारक",
                "संबंध कारक",
                "संप्रदान कारक",
                "कर्म कारक"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "अपादान कारक"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "'घर  लौटा हुआ लड़का' - किस कारक का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "संप्रदान कारक",
                "अपादान कारक",
                "संबंध कारक",
                "अधिकरण कारक"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "संबंध कारक"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "'इंद्र' का पर्यायवाची शब्द क्या होगा ?",
            "options": [
                "पट",
                "महेंद्र",
                "वसन",
                "चीर"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "महेंद्र"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "'देहचोर' शब्द कौन समास है ?.",
            "options": [
                "अव्ययीभाव समास",
                "द्विगु समास",
                "द्वंद्व समास",
                "तत्पुरुष समास"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "तत्पुरुष समास"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "'एक पंथ दो काज' - मुहावरे का अर्थ क्या है ?",
            "options": [
                "अनेक कार्य करना",
                "क्या करें क्या न करें सोचना",
                "एक कार्य से दो लाभ होना",
                "अपना काम निकालना"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "एक कार्य से दो लाभ होना"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "यतींद्र मिश्र ने गीतकार गुलजार की कविताओं का संपादन किस नाम से किया है?",
            "options": [
                "यार जुलाहे",
                "यदा-कदा",
                "गिरिजा",
                "थाती"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "यार जुलाहे"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "मंगु को अस्पताल में भर्ती करने के लिए माँ के पुत्र ने किसका आर्डर प्राप्त किया?",
            "options": [
                "डॉक्टर से",
                "मजिस्ट्रेट से",
                "सिविल सर्जन से",
                "पुलिस से"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "मजिस्ट्रेट से"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "'नमक' शब्द का विशेषण क्या होगा ?",
            "options": [
                "पाथेय",
                "पाक्षिक",
                "नमकीन",
                "पतित"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "नमकीन"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "'इच्छा' शब्द का पर्यायवाची शब्द निम्न में से कौन है ?",
            "options": [
                "प्रसन्नता",
                "अद्भुत",
                "कामना",
                "सहकार"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "कामना"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "कवयित्री अनामिका के पिता का क्या नाम था ?",
            "options": [
                "वृजनंदन किशोर",
                "शिवनंद किशोर",
                "श्यामनंदन किशोर",
                "जयनंद किशोर"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "श्यामनंदन किशोर"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "लेखक की पत्नी के रिश्तेदार किस दिन आए थे?",
            "options": [
                "रविवार",
                "सोमवार",
                "मंगलवार",
                "बुधवार"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "रविवार"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "\"मेरा ख्याल है कि अगर व्यक्ति का चरित्र-निर्माण करने में हम सफल हो जाएँगे तो समाज अपना काम आप सँभाल लेंगा\" यह किसका विचार है ?",
            "options": [
                "भीमराव अंबेदकर का",
                "रामधारी सिंह दिनकर का",
                "महात्मा गाँधी का",
                "सुमित्रानंदन पंत का"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "महात्मा गाँधी का"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "अरब देश में फेंककर बजाए जाने वाले वाद्य यंत्र, जिसमें नाड़ी (रीड) होती है, कहते हैं?",
            "options": [
                "नय",
                "लय",
                "राग",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "नय"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "लेखक रामविलास शर्मा कब से कब तक भारतीय प्रगतिशील लेखक संघ के महामंत्री रहे?",
            "options": [
                "1948 से 1952 ई० तक",
                "1949 से 1953 ई० तक",
                "1950 से 1951 ई० तक",
                "1947 से 1952 ई. तक"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "1949 से 1953 ई० तक"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "'पीतांबर' शब्द का संधि-विच्छेद है",
            "options": [
                "पी + तांबर",
                "पीतांब + र",
                "प्रीर्त + अम्बर",
                "पीतां + बर"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "पीतां + बर"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "यह किसने कहा कि \"ग्यारह रुपए साड़ी के खूँट से निकालकर यहीं चारपाई पर रखे .......... पर वे मिल नहीं रहे हैं .......\"?",
            "options": [
                "लेखक की पत्नी ने",
                "रिश्तेदार की पत्नी ने",
                "लेखक की माँ ने",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "रिश्तेदार की पत्नी ने"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "'चेहरे पर हवाइयाँ उड़ना' मुहावरे का अर्थ क्या है ?",
            "options": [
                "घबराना",
                "बड़ी कोशिश करना",
                "अधिक घमंड करना",
                "अपमानजक बात करना"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "घबराना"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "'उसने कहा कि  निर्दोष हूँ' किस वाक्य का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "मिश्र वाक्य",
                "सरल वाक्य",
                "संयुक्त वाक्य",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "मिश्र वाक्य"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "ईश्वर पेटलीकर कहाँ के लोकप्रिय कथाकार हैं?",
            "options": [
                "राजस्थान के",
                "उड़ीसा के",
                "गुजरात के",
                "कर्नाटक के"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "गुजरात के"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "'अरे, अपनी अमीरी दिखाने के लिए रसमलाई भेजी है क्या।' यह किसने कहा?",
            "options": [
                "नारायण की पत्नी भँवरी",
                "कैलास की पत्नी राधा",
                "बिज्जू की पत्नी पुष्पा",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "बिज्जू की पत्नी पुष्पा"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "कवि रेनर मारिया रिल्के किनके चरणों में छाले पड़ जाने की बात करते हैं?",
            "options": [
                "मानव के",
                "पशु के",
                "प्रभु के",
                "नारी के"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "प्रभु के"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "'मेरे बिना तुम प्रभु' शीर्षक कविता किस हिंदी कवि द्वारा भाषांतरित किया गया है?",
            "options": [
                "अनामिका द्वारा",
                "जीवनानंद दास द्वारा",
                "सुमित्रानंदन पंत द्वारा",
                "धर्मवीर भारती द्वारा"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "धर्मवीर भारती द्वारा"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "'महौजस्वी' का संधि-विच्छेद है",
            "options": [
                "महा ओजस्वी",
                "महौ + जस्वी",
                "म + हौजस्वी",
                "महौज + स्वी"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "महौ + जस्वी"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "'काशी' में मरण भी माना गया है।",
            "options": [
                "अमंगल",
                "कठिन",
                "अशुभ",
                "मंगल"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "मंगल"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "'उदय' शब्द का विशेषण है",
            "options": [
                "उदयी",
                "उदया",
                "उदिया",
                "उदित"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "उदित"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "'उसने अपने मित्र की साइकिल खरीदी' किस वाक्य का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "संयुक्त वाक्य",
                "मिश्र वाक्य",
                "सरल वाक्य",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "सरल वाक्य"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "घड़े सा लुढ़कता हुआ उसका 'घ' किस पर आकर थक जाता है ?",
            "options": [
                "'क' पर",
                "'ग' पर",
                "'ख' पर",
                "'ड' पर"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "'ड' पर"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "'छ' का उच्चारण-स्थान क्या है ?",
            "options": [
                "कंठ",
                "तालु",
                "मूर्द्धा",
                "दंत"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "तालु"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "\"द्वन्द्वात्मक भौतिकवाद मनुष्य की चेतना को आर्थिक सम्बन्धों से प्रभावित मानते हुए उसकी सापेक्ष स्वाधीनता स्वीकार करता है।\" - यह पंक्ति किस शीर्षक पाठ की है?",
            "options": [
                "शिक्षा और संस्कृति",
                "आविन्यों",
                "परम्परा का मूल्यांकन",
                "नौबतखाने में इबादत"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "परम्परा का मूल्यांकन"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "'धरती कब तक घूमेगी' कैसी कहानी है?",
            "options": [
                "धार्मिक",
                "राजनीतिक",
                "आंचलिक",
                "सामाजिक"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "सामाजिक"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "गाँधीजी की स्मृति में पूरा राष्ट्र किस तारीख को उनकी जयंती मनाता है?",
            "options": [
                "4 नवम्बर प्रतिवर्ष",
                "2 अक्टूबर प्रतिवर्ष",
                "3 अक्टूबर प्रतिवर्ष",
                "6 अक्टूबर प्रतिवर्ष"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "2 अक्टूबर प्रतिवर्ष"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "'एकता' शब्द का विलोम है",
            "options": [
                "आगत",
                "अंतुकांत",
                "अनेकता",
                "उत्कृष्ट"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "अनेकता"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "पागलों के अस्पताल में उपद्रवी मरीजों को कैसे रखा जाता था?",
            "options": [
                "बाँधकर",
                "स्वतंत्र",
                "कमरे में बंदकर",
                "ऊँचे स्थान पर"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "कमरे में बंदकर"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "'तुरई के फूल की तरह खिल-खिलाकर हँसते लोग सहसा मुरझा गये\"- यह पंक्ति किस कहानी की है?",
            "options": [
                "धरती कब तक घूमेगी",
                "नगर",
                "माँ",
                "ढहते विश्वास"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "ढहते विश्वास"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "निम्न चिह्नों में कौन योजक चिह्न है?",
            "options": [
                "!",
                ",",
                "-",
                "?"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "-"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "'सदियों की ठंढी-बुझी राख सुगबुगा उठी, मिट्टी सोने का ताज पहन इठलाती है- किस कविता की पंक्ति है?",
            "options": [
                "जनतंत्र का जन्म",
                "एक वृक्ष की हत्या",
                "हमारी नींद",
                "लौटकर आऊँगा फिर"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "जनतंत्र का जन्म"
        }
    ]
}